\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright

% NOTE
% texorpdfstring is needed to turn latex code into valid PDF references

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{3 -- \texorpdfstring{$\mathcal{O}$}{}-Notation}
\date{18. April 2018}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Nuernberg_Frauenkirche_bei_Nacht.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother
\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}

\begin{document}

%- Vergleich der Effizienz der typischen Operationen beider Listen
%  - Sprachenunabhängige Beschreibung
%  - O-Notation
%  - Laufzeit: Tatsächlich/Durchschnittlich/Worst-Case/amortisiert
%- Korrektheitsbeweis
%  - Schleifeninvariante
%  - Klasseninvariante


\maketitle

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\section{Pseudocode}

\begin{frame}[fragile,t]{\dragon{} Erinnerung: Wer würde gewinnen?}

  \begin{tikzpicture}[x=.5\textwidth]
    \node[rotate=-35, xscale=-1] (linked) at (0,0) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/LinkedList_nofeed.png}};
    \node[rotate=35] (array) at (1,0) {\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/ArrayBasilist_1024.png}};
    \path[->, draw, very thick] (0.6,2) -- (0.4,0.5) -- (0.6, 1) -- (0.4, -0.5);
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Nach welchen Regeln läuft der Kampf?
    \begin{itemize}
      \item Vorschriften für unorganisierte Kampfhandlungen (Ja'va)?
      \item Codex Scaladria?
    \end{itemize}
    \item Was entscheidet den Kampf?
      \begin{itemize}
        \item Entscheidende Vor- oder Nachteile?
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Disziplin 1: Schnelles Entfernen}

  \begin{block}{Array-Liste in Java}
    \vspace{-1.5ex}
    \begin{lstlisting}
      public void remove(int idx) {
        double[] tmp = new double[size() - 1];
        for(int i = 0; i < tmp.length; i++) {
          tmp[i] = content[i < idx ? i : i + 1];
        }
        content = tmp;
      }
    \end{lstlisting}
    \vspace{-1.5ex}
  \end{block}
  \begin{block}{Verkettete Liste in Scala}
    \lstset{language=scala}
    \lstset{
      morekeywords=[2]{Nill, Cons},
      keywordstyle=[2]\color{hl3}
    }
    \vspace{-1.5ex}
    \begin{lstlisting}
    def remove[E](lst: LList[E], idx: Int): Option[LList[E]] =
      (lst, idx) match {
        case (Nill(), _) => None
        case (Cons(_, t), 0) => Some(t)
        case (Cons(h, t), i) => 
          remove(t, i-1).map(x => Cons(h, x))
    }
    \end{lstlisting}
    \vspace{-1.5ex}
  \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Universalhieroglyphen}
  \begin{block}{Definition: Universalhieroglyphen}
    Als Wolfur der Blaue die uralte Bibliothek in Brand setzte, wurde ein Dekret erlassen, dass algomantische Zauberformeln fortan nur noch auf Steintafeln festgehalten werden.
    Damit Zauberer aus allen Ländern diese Formeln verstehen können werden dazu \term{Universalhieroglyphen} verwendet.
  \end{block}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/egypt-2226780_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{\book{} Pseudocode}
  \begin{block}{Definition: Pseudocode}
    Um Algorithmen \stress{unabhängig von der Programmiersprache} zu beschreiben verwendet man \stress{Pseudocode}.
    Dabei handelt es sich um eine \stress{semi-formale} Beschreibung, die nur \stress{einfache Sprachkonstrukte} (\code{if}, \code{for}, ...) verwendet, die es in (fast) jeder Programmiersprache gibt.
    In Pseudocode können auch \stress{textuelle Beschreibungen} (z.B. \enquote{finde das größte Element}) vorkommen.
    Es existiert \stress{keine einheitliche Syntax}.
  \end{block}

  \vfill

  \lstinputlisting[language=cs-pseudo]{code/remove_array.pseudo}

\end{frame}

\lstset{language=cs-pseudo}
\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnelles Entfernen in Pseudocode}
  \begin{block}{Array-Liste in Java}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_array.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}

  \begin{block}{Verkettete Liste in Scala}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_link.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}
\end{frame}

%TODO gamification
% prozessor = zauberstab
% Prozessorzyklus = Stabschwung? Fizz? Funken? Zauberzeichen?
% Pseudocode = Pseudobabel? vom Pseudobabelfisch? Universalsprache? Univeralhieroglyphen?

\begin{frame}[fragile]{\book{} Unser Pseudocode}
  \begin{itemize}\itemsep2mm
    \item \code{algorithm} definiert einen Algorithmus (alleinstehend)
    \item \code{operation} definiert eine Operation (gebunden an Datenstruktur)
    \item \code{real} sind Fließkommazahlen
    \item \code{f: real} definiert Variable/Parameter \code{f} mit Typ \code{real}
    \item \code{:=} ist Zuweisung
      \begin{itemize}
        \item wenn die Variable noch nicht existiert, wird sie angelegt
      \end{itemize}
    \item \code{=} vergleicht Inhalte
    \item \code{for i := 0,1,...,n do} entspricht \code{for(int i = 0; i <= n; i++)}
    \item \code{if A then} entspricht \code{if (A)}
    \item Einrückungen sind Teil der Syntax
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Arrays und Listen in Pseudocode}
  \begin{itemize}\itemsep3mm
    \item \code{array<T>} ist ein Array mit Elementtyp \code{T}
    \item \code{array<T>[n]} legt ein neues Array der Länge \code{n} an
    \item \code{Cons.new} ist ein Konstruktoraufruf der Datenstruktur \code{Cons}
    \item \code{x.head()} gibt das erste Element von \code{x} zurück
    \item \code{x.tail()} gibt \code{x} ohne das erste Element zurück
    \item \code{x is_a T} prüft ob \code{x} vom typ \code{T} ist 
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Mehr zu diesem Pseudocode gibt es auf späteren Folien und in einer kleinen \stress{Anleitung auf Moodle}.
\end{frame}

\section{Laufzeit}

\begin{frame}{\book{} Speicherverbrauch und Laufzeit}
  \begin{block}{Definition: Speicherverbrauch}
    \begin{itemize}
      \item Wie viel \stress{zusätzlicher} Speicher wird bei der Ausführung benötigt?
      \item in Abhängigkeit zur Größe der Argumente
      \item unabhängig vom Speichermanagement der Programmiersprache
      \item Einheit: keine oder \stress{Registeranzahl}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Definition: Laufzeit}
    \begin{itemize}
      \item Wie lange dauert die Ausführung?
      \item in Abhängigkeit zur Größe der Argumente
      \item unabhängig von der Leistung des Rechners
      \item Einheit: \stress{Prozessorzyklen} oder \stress{(atomare) Operationen}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Geschwindigkeitsmessung mit Pseudocode}
  \begin{block}{Atomare Operationen}
    \begin{itemize}
      \item \code{:=}, \code{x[i]}, \code{+}, \code{-}, \code{=}, \code{x.content}, ...
      \item Annahme: Dauer $=$ 1 Prozessorzyklus
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{4mm}

  Wie viele Prozessorzyklen dauert diese Schleife:

  \begin{lstlisting}
    s := 0
    for i := 0,2,4,...,n-1 do
      s := s + i
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \pause\item Schleife wird $\lceil\frac{n}{2}\rceil$ mal durchlaufen
      \begin{itemize}
        \pause\item Schleifenkopf: Zuweisung + Addition + Vergleich = 3 Pz
        \pause\item \code{s + i} kostet 1 Pz
        \pause\item \code{s := x} kostet 1 Pz     
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] $5 \cdot \lceil\frac{n}{2}\rceil$ Prozessorzyklen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnelles Entfernen aus Array-Listen}
  \begin{block}{Array-Liste in Java}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_array.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{this.length()} bezeichnen wir als $n$
    \pause\item \code{:=} + \code{this.length()} + \code{-} + \code{tmp.length()}: 4 Pz
    \pause\item Schleife wird $n-1$ mal durchlaufen
      \pause\begin{itemize}
        \item Schleifenkopf (Vergleich, Addition, Zuweisung): 3 Pz
        \item \code{<} + \code{:=} + \code{this.content[i]} + \code{tmp[i]}: 5 Pz
      \end{itemize}
    \pause\item für $i = idx, idx+1, ..., n-2$ zusätzlich eine Addition (\code{i + 1})
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt $n-2-idx$ mal 1 Pz
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Schnelles Entfernen aus Array-Listen}
  \begin{itemize}
    \item konstante Kosten: 4 Pz
    \item Schleife mit 8 Pz und $n-1$ Durchläufen
    \item in $n-2-idx$ Fällen zusätzlich 1 Pz
    \pause\item[$\Rightarrow$] $4 \text{Pz} + (n-1) \cdot  8 \text{Pz} + (n-2-idx) \text{Pz}$
    \pause\item[$=$] $(-5 -idx + 9 \cdot n) \; \text{Pz}$
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Für kleine $n$: $4 \text{Pz} + \max(n-1,0) \cdot  8 \text{Pz} + \max(n-2-idx,0) \text{Pz}$
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnelles Entfernen aus Verketteten Listen}
  \begin{block}{Verkettete Liste in Scala}
    \vspace{-4mm}
    \lstinputlisting{code/remove_link.pseudo}
    \vspace{-4mm}
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item Annahme: $idx < n$
    \pause\item \code{remove} wird aufgerufen bis \code{idx = 0} gilt
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt $idx + 1$ mal
        \item jedes mal zwei Vergleiche: 2 Pz
      \end{itemize}
    \pause\item falls \code{idx = 0} ein Aufruf von \code{tail}: 1 Pz
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt 1 mal
      \end{itemize}
    \pause\item sonst \code{head} + \code{new} + \code{-} + \code{tail}: 4 Pz
      \pause\begin{itemize}
        \item insgesamt $idx$ mal
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Schnelles Entfernen aus Verketteten Listen}
  \begin{itemize}
    \item in $idx + 1$ Durchläufen zwei Vergleiche: 2 Pz
    \item in einem Durchlauf nur ein Aufruf von \code{tail}: 1 Pz
    \item in $idx$ Aufrufen vier Operationen: 4 Pz
    \pause\item[$\Rightarrow$] $(idx + 1) \cdot 2 \text{Pz} + 1 \text{Pz} + idx \cdot 4 \text{Pz}$
    \pause\item[$=$] $(3 + 6 \cdot idx) \; \text{Pz}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Schnelles Entfernen: Die Wertung}
  \begin{block}{Array-Liste in Java}
    $(-5 -idx + 9 \cdot n) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Verkettete Liste in Scala}
    $(3 + 6 \cdot idx) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  Wer ist schneller?

  \pause\vfill

  Antwort: Abhängig von $n$ und $idx$
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Worst-Case Laufzeit}
  \begin{block}{Definition: Worst-Case Laufzeit}
    Um Laufzeiten besser vergleichen zu können, beobachtet man, was im \stress{schlimmste Fall (engl. \textit{worst-case})} passiert.
    Dadurch verschwinden Bedingungen und zusätzliche Variablen aus der Gleichung.
  \end{block}

  \vfill

  Worst-Case für \code{remove}: $idx = n-1$
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Schnellschrumpfen: Die Wertung - Part 2}
  \begin{block}{Array-Liste in Java ($idx = n-1$)}
    $(-5 -idx + 9 \cdot n) \; \text{ZG} = (-4 + 8 \cdot n) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  \begin{block}{Verkettete Liste in Scala ($idx = n-1$)}
    $(3 + 6 \cdot idx) \; \text{ZG} = (-3 + 6 \cdot n) \; \text{ZG}$
  \end{block}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/plot_remove.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Andere Laufzeittypen}
  \begin{block}{Durchschnittliche Laufzeit}
    \begin{itemize}
      \item Analyse für \stress{\enquote{durchschnittlich} schlimme} Eingabe
      \item schwer zu definieren, was \enquote{durchschnittlich} heißt
      \item nützlich, wenn Worst-Case sehr selten eintritt
    \end{itemize}
  \end{block}

  \pause\vfill
  \begin{block}{Amortisierte Laufzeit}
    \begin{itemize}
      \item Worst-Case-Laufzeit \stress{gemittelt über viele Aufrufe}
      \item Beispiel: \code{add} im Array-Basilisten
        \begin{itemize}
          \item Worst-Case: ganzes Array kopieren ($T_{\text{worst}}$)
          \item für die nächsten \code{n} Aufrufe: nur ein Element ändern ($T_{\text{norm}}$)
          \item[$\Rightarrow$] amortisierte Laufzeit: $\frac{T_{\text{worst}}(n) + n T_{\text{norm}}(n)}{n + 1}$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Das Problem mit Schnelligkeitsvergleichen}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/plot_complexity.pdf}
\end{frame}

\section{\texorpdfstring{\bigO{}}{}-Notation}

\begin{frame}{\book{} \bigO{}-Notation}
  Probleme:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item \enquote{Algorithmus A ist schneller als Algorithmus B}

    gilt selten für \stress{alle Fälle}
    \item was heißt \enquote{schneller}?
      \begin{itemize}
        \item um 10 Millisekunden
        \item 1,3 mal so schnell wie ...
        \item linear vs. exponentiell
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  Ideen:

  \begin{itemize}
    \item Geschwindigkeit für \stress{große} Probleme ist interessanter
      \begin{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] betrachte \stress{asymptotisches Verhalten}
      \end{itemize}
    \pause\item Es geht uns um \stress{Größenordnungen} des Wachstums
      \begin{itemize}
        \item nicht 10 s vs. 20 s
        \item sondern 10 s vs. 3 Tage
        \pause\item[$\Rightarrow$] Einteilung in \stress{Effizienzklassen}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{\dragon{} Die Weisen von \bigO{}}
%   \begin{columns}
%     \begin{column}{.65\textwidth}
%       \begin{block}{Die Weisen von \bigO{}}
%         Weil regelmäßig Infomagier über der Analyse des Zaubergestenverbrauchs ihrer algomantischen Formeln \stress{wahnsinnig} wurden oder sich miteinander \stress{stritten}, welcher Zauber nun in welcher Situation der schnellste sei, zog man die \stress{Weisen von \bigO{}} zu Rate.

%         \vspace{5mm}

%         Diese fanden eine Möglichkeit algomantische Formeln in \stress{Effizienzklassen} zu gliedern.
%         Vergleiche innerhalb dieser Klassen wurden fortan verboten und der Friede kehrte wieder unter den Infomagiern ein.
%       \end{block}
%     \end{column}
%     \begin{column}{.3\textwidth}
%       \includegraphics[width=\textwidth]{img/meditation-1791113_1280.jpg}
%     \end{column}
%   \end{columns}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \bigO{}-Notation: Definition}
  \begin{block}{Definition: Groß-\bigO{}-Notation}
    Für zwei Funktionen $f$ und $g$ gilt $f \in \mathcal{O}(g)$ genau dann wenn

    $$
    \exists c,x_0\colon \forall x > x_0\colon f(x) \leq c \cdot g(x)
    $$

    Bedeutung: $f$ wächst nicht wesentlich schneller als $g$.
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item $f \in M$
      \begin{itemize}
        \item Die Funktion $f$ befindet sich in der Menge $M$.
        \item $M$ ist eine Menge von Funktionen.
      \end{itemize}
    \item $\exists c,x_0: A$
      \begin{itemize}
        \item Man kann irgendwelche Werte für $c$ und $x_0$ finden, für die $A$ wahr ist.
        \item Welche das sind, ist egal.
      \end{itemize}
    \item $\forall x > x_0: A$
      \begin{itemize}
        \item $A$ gilt für alle möglichen Werte, die $x$ annehmen kann
        \item und die größer als $x_0$ sind.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} \bigO{}-Notation}
  \begin{block}{Definition: Groß-\bigO{}-Notation}
    Für zwei Funktionen $f$ und $g$ gilt $f \in \mathcal{O}(g)$ genau dann wenn

    $$
    \exists c,x_0\colon \forall x > x_0\colon f(x) \leq c \cdot g(x)
    $$

    Bedeutung: $f$ wächst nicht wesentlich schneller als $g$.
  \end{block}

  \begin{itemize}
    \item $T_{\text{array}}(n) = -4 + 7n$
    \item $T_{\text{verk}}(n) = -3 + 6n$
    \pause\item $T_{\text{verk}} \in \mathcal{O}(T_{\text{array}})$ ?
      \pause\begin{itemize}
        \item Ja, für $c = 1$ und $x_0 = 0$
      \end{itemize}
    \pause\item $T_{\text{array}} \in \mathcal{O}(T_{\text{verk}})$ ?
      \pause\begin{itemize}
        \item Ja, für $c = 2$ und $x_0 = 0$
      \end{itemize}
    \pause\item Vereinfacht: $T_{\text{verk}} \in \mathcal{O}(n)$ und $T_{\text{array}} \in \mathcal{O}(n)$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Effizienzklassen}
  \small
  \def\arraystretch{1.2}
  \begin{tabular}{l  l  p{3cm}  >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}}
    Klasse & Name & Dauer für $n = 1000$ bei 1 GHz & Beispiele\\
    \hline
    $\mathcal{O}(1)$ & konstant & 1 ns & Arrayzugriff\\
    $\mathcal{O}(\log n)$ & logarithmisch & 7 ns & binäre Suche\\
    $\mathcal{O}(n)$ & linear & 1 $\mu{}s$ & erschöpfende Suche\\
    $\mathcal{O}(n \log n)$ & log-linear & 7 $\mu{}s$ & Teile-und-Herrsche\\
    $\mathcal{O}(n^2)$ & quadratisch & 1 ms & Schleife in Schleife\\
    $\mathcal{O}(n^3)$ & kubisch & 1 s & dreifach verschachtelte Schleife\\
    $\mathcal{O}(2^n)$ & exponentiell & $3,4 \cdot 10^{284}$ Jahre & alle möglichen Belegungen von $n$ Bits testen\\
    $\mathcal{O}(n!)$ & faktoriell & $1,3 \cdot 10^{2567}$ Jahre & alle Permutationen aufzählen\\
    $\mathcal{O}(n^n)$ & $n^n$ & $3,3 \cdot 10^{2982}$ Jahre & - \\
    
    % * 3e-17
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Anekdote: Hitzetod des Universums}

  \center
  \large
  Geschätzter Zeitrahmen bis zum Hitzetod des Universums:

  \vfill

  $10^{100}$ Jahre

  \vfill

  \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/20190410-78m-2000x1161.png}

  \extrafoot{Bild: Event Horizon Telescope Collaboration}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Komplexitätsklassen}
  \vspace{-10mm}
  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      \begin{block}{Definition: P}
        Klasse der Probleme, die in \stress{polynomieller Zeit lösbar} sind.
        Das heißt:

        $$
        \exists a\colon T \in \mathcal{O}(n^a)
        $$
      \end{block}

      \begin{itemize}
        \item \enquote{leichte} Probleme
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}[t]{.45\textwidth}
      \begin{block}{Definition: NP}
        Klasse der \stress{nichtdeterministisch polynomiellen} Probleme, bei der eine Lösung in \stress{polynomieller Zeit geprüft} werden kann.
      \end{block}

      \begin{itemize}
        \item Jedes Problem in P ist auch in NP.
        \item aber falls $P \neq NP$:
          \begin{itemize}
            \item für schwerste Probleme in NP \stress{existiert kein} \enquote{schneller} Algorithmus
            \item diese Probleme heißen \stress{NP-vollständig}
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Korrektheitsbeweise}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Testen von Algorithmen}
  Für Java-Code kann man Testfälle definieren.

  \vfill

  \begin{lstlisting}[language=java]
  class MathTest {
    @Test
    public void testMin() {
      assertEquals(4, Math.min(4,17));
      assertEquals(4, Math.min(17,4));
    }
  }
  \end{lstlisting}

  \vfill

  Aber: Wie testet man einen \stress{Algorithmus} in \stress{Pseudocode}?

  \pause\vfill

  Antwort: Gar nicht. Man \stress{beweist} seine Korrektheit.
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Das Erblühen der Immerwahrs}

  \begin{block}{Definition: Immerwahr}
    Ein \term{Immerwahr} ist eine zarte Blume, die nur \stress{blüht}, so lange eine bestimmte Aussage \stress{wahr} ist.
    Um zu beweisen dass eine algomantische Formel korrekt ist, pflanzt man ein Immerwahr, das auf diese Formel zugeschnitten ist.
    Ist die Aussage auch nur einmal \stress{falsch}, \stress{vergeht} das Immerwahr sofort vor Scham.
  \end{block}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{img/theravada-buddhism-1788675_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Invarianten}
  \begin{block}{Definition: Invariante}
    \begin{itemize}
      \item Aussage, die immer gilt
      \item \stress{Schleifeninvariante}
        \begin{itemize}
          \item gilt vor jedem Schleifendurchlauf
        \end{itemize}
      \item \stress{Klasseninvariante}
        \begin{itemize}
          \item gilt nach dem Konstruktoraufruf
          \item und vor und nach jedem Methodenaufruf
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t, fragile]{\book{} Meine erste Invariante}
  \begin{block}{Algomantische Formel}
    \vspace{-3mm}
    \lstinputlisting{code/sum.pseudo}
    \vspace{-3mm}
  \end{block}

  \vfill

  Invariante: $i < \texttt{ar.length()}$

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item wird nie \code{false}
    \item hübsch anzusehen
    \item hilft aber nicht beim Korrektheitsbeweis
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t, fragile]{\book{} Meine zweite Invariante: Formulierung}
  \begin{block}{Algomantische Formel}
    \vspace{-3mm}
    \lstinputlisting{code/sum.pseudo}
    \vspace{-3mm}
  \end{block}

  \vfill

  Immerwahr: \pause $sum_i = \sum \limits_{k = 0}^{i-1} ar[k]$  \pause$= ar[0] + ar[1] + ... + ar[i-1]$

  \vfill\pause
  
  Gilt diese Invariante immer?

  \vfill\pause

  Beweisidee: Eine Aussage $A_i$ gilt \stress{immer} wenn...
  \begin{itemize}
    \pause\item $A_0$ gilt
    \pause\item und aus $A_i$ folgt $A_{i+1}$
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  $A_0 \Rightarrow A_1 \Rightarrow A_2 \Rightarrow A_3 \Rightarrow ...$
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Meine zweite Invariante: Beweis}
  \vspace{-5mm}
  \begin{block}{Algomantische Formel}
    \vspace{-3mm}
    \lstinputlisting{code/sum.pseudo}
    \vspace{-3mm}
  \end{block}

  \vspace{2mm}

  Invariante: $sum_i = \sum \limits_{k = 0}^{i-1} ar[k] = ar[0] + ar[1] + ... + ar[i-1]$
  
  \vspace{2mm}\pause
  
  \begin{itemize}
    \item Gilt Invariante für $sum_0$?
      \begin{itemize}
        \pause\item $sum_0 = 0$ und $\sum_{k=0}^{-1} ar[k] = 0$ {\Large\blossom{}}
      \end{itemize}
    \pause\item Wenn Invariante für $sum_i$ gilt, gilt sie auch für $sum_{i+1}$?
      \begin{itemize}
        \item Annahme: $\stress{sum_i} = ar[0] + ar[1] + ... + ar[i-1]$
        \pause\item $sum_{i + 1} = \stress{sum_i} + ar[i]$
        \pause\item[$\Rightarrow$] $sum_{i + 1} = ar[0] + ar[1] + ... + ar[i]$
        \pause\item[$\Rightarrow$] Invariante gilt für $sum_{i+1}$ {\Large\blossom{}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Mein zweites Immerwahr blüht}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/theravada-buddhism-1788675_1280.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Mein erster Korrektheitsbeweis}
  Von einer Schleifeninvariante zum Korrektheitsbeweis ist es nicht weit.

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep6pt
    \pause\item Wir wissen: $sum_i = ar[0] + ar[1] + ... + ar[i-1]$
    \item für beliebige $i$
    \pause\item die Schleife endet bei $i = \text{length}(ar) = n$
    \item[$\Rightarrow$] $sum_n = ar[0] + ar[1] + ... + ar[n-1]$
    \pause\item[$\Rightarrow$] Der Algorithmus \code{sum} berechnet die Summe aller Arrayelemente.
      \begin{itemize}\itemsep3pt
        \item egal, wie lang das Array ist
        \item egal, was in dem Array enthalten ist
        \item egal, ob sortiert oder unsortiert
        \item ...
        \pause\item einfach \stress{immer}! {\LARGE \blossom{}}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Klasseninvarianten}
  \stress{Klasseninvarianten} haben einen anderen Zweck als Schleifeninvarianten.

  \vfill

  \begin{itemize}\itemsep6pt
    \item kein Korrektheitsbeweis
    \item sondern \stress{strukturelle Garantien}
      \begin{itemize}\itemsep3pt
        \item Wie hängen Objektvariablen zusammen?
        \item Was lässt sich immer über die Struktur eines Objektes sagen?
      \end{itemize}
    \item Beispiel: Array-Liste mit Kapazität
      \begin{itemize}\itemsep3pt
        \item Invariante: \code{size >= 0 && size <= content.length()}
        \item Zusätzlich: \code{content != null}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Gießen wie ein echter Magier}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/drop-of-water-2342870_1280.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vollständige Induktion}
  \begin{itemize}
    \item \term{Induktionsanfang} (IA): Aussage für den ersten Schritt ($i = 0$) beweisen
    \item \term{Induktionsschritt} (IS): Beweise die \term{Induktionsbehauptung} unter der Annahme, dass die \term{Induktionsvoraussetzung} gilt.
      \begin{itemize}
        \item \term{Induktionsbehauptung}: Aussage gilt für $i+1$.
        \item \term{Induktionsvoraussetzung} (IV): Aussage gilt für $i$.
      \end{itemize}
    \item Es folgt: Aussage gilt für alle $i \geq 0$.
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  \begin{block}{Besonderheiten für Beweise von Code}
    \begin{itemize}
      \item Funktion von atomaren Operationen (\code{+}, \code{:=}, ...) und Sprachkonstrukten (\code{if}, \code{for}, ...) muss nicht bewiesen werden.
      \item Alles andere schon.
      \item Konvention: $x_i$ ist der Wert der Variable $x$ \stress{vor} dem Schleifendurchlauf, in dem der Zähler den Wert $i$ hat.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Strukturelle Induktion}
  \term{Strukturelle Induktion} ist eine Variante der vollständigen Induktion für \stress{rekursive} Definitionen.

  \begin{itemize}
    \item \stress{IA}: Aussage für \term{Grundelemente} beweisen
    \item \stress{IS}: Aussage für \term{Konstruktionsschritte} beweisen
      \begin{itemize}
        \item \stress{IV}: Aussage gilt für alle in der Konstruktionsregel \stress{verwendeten} Elemente
        \item \stress{Behauptung}: Aussage gilt auch für das \stress{neu konstruierte} Element
      \end{itemize}
    \item Zusätzlich wichtig: Alle Konstruktionsregeln lassen sich \stress{auf Grundelemente zurückführen}.
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  \begin{block}{Besonderheiten für Beweise von Code}
    \begin{itemize}
      \item \stress{Grundelemente} sind die Basisfälle der Rekursion (z.B. \code{Nil})
      \item \stress{Konstruktionsschritte} sind rekursive Fälle (z.B. \code{Cons})
      \item Basisfall darf nicht \enquote{verpasst} werden
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Lasset die Immerwahrs erblühen}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/tulips-1405413_1280.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/drop-of-water-2342870_1280.jpg}%
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/theravada-buddhism-1788675_1280.jpg}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Schwarzes Loch: Event Horizon Telescope Collaboration
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
